維尼熊眼下的中國夢 維尼の野望 共產黨之構建人類命運共同體

2013年，習近平主席首次提出構建人類命運共同體的倡議，此後有大量論述。近年來，中國同世界各國的友好合作不斷拓展，人類命運共同體理唸得到越來越多人的支持和贊同，這一倡議正在從理念轉化為行動。

中共十九大，更是宣示了中國願同各方推動構建人類命運共同體的真誠願望。堅持推動構建人類命運共同體，是習近平新時代中國特色社會主義外交思想的重要內容，是習近平新時代中國特色社會主義思想的重要組成部分。

近日，習近平《論堅持推動構建人類命運共同體》一書出版。本報從該書中摘錄相關論述，供讀者參考。這些內容，體現了中國致力於為世界和平與發展作出更大貢獻的崇高目標，體現了中國將自身發展與世界發展相統一的全球視野、世界胸懷和大國擔當。

努力構建人類命運共同體

被寫進了聯合國重要文件

從順應歷史潮流、增進人類福祉出發，我提出推動構建人類命運共同體的倡議，並同有關各方多次深入交換意見。我高興地看到，這一倡議得到越來越多國家和人民歡迎和認同，並被寫進了聯合國重要文件。我希望，各國人民同心協力、攜手前行，努力構建人類命運共同體，共創和平、安寧、繁榮、開放、美麗的亞洲和世界。

——2018年4月10日，在博鰲亞洲論壇2018年年會開幕式上的主旨演講

我們要把自己的事情做好

中國共產黨是世界上最大的政黨。我說過，大就要有大的樣子。中國共產黨所做的一切，就是為中國人民謀幸福、為中華民族謀復興、為人類謀和平與發展。我們要把自己的事情做好，這本身就是對構建人類命運共同體的貢獻。我們也要通過推動中國發展給世界創造更多機遇，通過深化自身實踐探索人類社會發展規律並同世界各國分享。我們不「輸入」外國模式，也不「輸出」中國模式，不會要求別國「複製」中國的做法。

——2017年12月1日，在北京舉行的中國共產黨與世界政黨高層對話會上的主旨講話

大道之行也，天下為公

「大道之行也，天下為公。」和平、發展、公平、正義、民主、自由，是全人類的共同價值，也是聯合國的崇高目標。目標遠未完成，我們仍須努力。當今世界，各國相互依存、休戚與共。我們要繼承和弘揚聯合國憲章的宗旨和原則，構建以合作共贏為核心的新型國際關係，打造人類命運共同體。

——2015年9月28日，在美國紐約聯合國總部舉行的第70屆聯合國大會一般性辯論時的講話

形勢在發展，時代在進步

「明者因時而變，知者隨事而制。」形勢在發展，時代在進步。要跟上時代前進步伐，就不能身體已進入21世紀，而腦袋還停留在冷戰思維、零和博弈的舊時代。我們認為，應該積極倡導共同、綜合、合作、可持續的亞洲安全觀，創新安全理念，搭建地區安全和合作新架構，努力走出一條共建、共享、共贏的亞洲安全之路。

——2014年5月21日，在上海舉行的亞洲相互協作與信任措施會議第四次峰會上的講話

世界會變得更加美好

我們希望世界變得更加美好，我們也有理由相信，世界會變得更加美好。同時，我們也清楚地知道，前途是光明的，道路是曲折的。車爾尼雪夫斯基曾經寫到：「歷史的道路不是涅瓦大街上的人行道，它完全是在田野中前進的，有時穿過塵埃，有時穿過泥濘，有時橫渡沼澤，有時行經叢林。」人類社會發展的歷史證明，無論會遇到什麼樣的曲折，歷史都總是按照自己的規律向前發展，沒有任何力量能夠阻擋歷史前進的車輪。

——2013年3月23日，在俄羅斯莫斯科國際關係學院的演講

和平與發展仍是兩大主題

我們必須攥緊發展這把鑰匙

環顧世界，和平與發展仍然是當今時代兩大主題。要解決好各種全球性挑戰，包括最近發生在歐洲的難民危機，根本出路在於謀求和平、實現發展。面對重重挑戰和道道難關，我們必須攥緊發展這把鑰匙。唯有發展，才能消除衝突的根源。唯有發展，才能保障人民的基本權利。唯有發展，才能滿足人民對美好生活的熱切嚮往。

——2015年9月26日，在美國紐約聯合國總部舉行的聯合國發展峰會上的講話

和平猶如空氣和陽光

和平是人民的永恆期望。和平猶如空氣和陽光，受益而不覺，失之則難存。沒有和平，發展就無從談起。國家無論大小、強弱、貧富，都應該做和平的維護者和促進者，不能這邊搭台、那邊拆台，而應該相互補台、好戲連台。國際社會應該倡導綜合安全、共同安全、合作安全的理念，使我們的地球村成為共謀發展的大舞台，而不是相互角力的競技場，更不能為一己之私把一個地區乃至世界搞亂。各國交往頻繁，磕磕碰碰在所難免，關鍵是要堅持通過對話協商與和平談判，妥善解決矛盾分歧，維護相互關係發展大局。

——2013年4月7日，在博鰲亞洲論壇2013年年會上的主旨演講

中國人民盼的就是天下太平

中華民族是愛好和平的民族。消除戰爭，實現和平，是近代以後中國人民最迫切、最深厚的願望。走和平發展道路，是中華民族優秀文化傳統的傳承和發展，也是中國人民從近代以後苦難遭遇中得出的必然結論。中國人民對戰爭帶來的苦難有著刻骨銘心的記憶，對和平有著孜孜不倦的追求，十分珍惜和平安定的生活。中國人民怕的就是動盪，求的就是穩定，盼的就是天下太平。

——2013年1月28日，主持中共十八屆中央政治局第三次集體學習時講話的要點

中國特色大國外交

構建總體穩定、均衡發展的大國關係框架

中國將努力構建總體穩定、均衡發展的大國關係框架，積極同美國發展新型大國關係，同俄羅斯發展全面戰略協作夥伴關係，同歐洲發展和平、增長、改革、文明夥伴關係，同金磚國家發展團結合作的夥伴關係。中國將繼續堅持正確義利觀，深化同發展中國家務實合作，實現同呼吸、共命運、齊發展。中國將按照親誠惠容理念同周邊國家深化互利合作，秉持真實親誠對非政策理念同非洲國家共謀發展，推動中拉全面合作夥伴關係實現新發展。

——2017年1月18日，在聯合國日內瓦總部的演講

同美方一道構建新型大國關係

同美方一道構建新型大國關係，實現雙方不衝突不對抗、相互尊重、合作共贏，是中國外交政策優先方向。我們願同美方加深對彼此戰略走向、發展道路的瞭解，多一些理解、少一些隔閡，多一些信任、少一些猜忌，防止戰略誤解誤判。我們要堅持以事實為依據，防止三人成虎，也不疑鄰盜斧，不能戴著有色眼鏡觀察對方。世界上本無「修昔底德陷阱」，但大國之間一再發生戰略誤判，就可能自己給自己造成「修昔底德陷阱」。

——2015年9月22日，在華盛頓州當地政府和美國友好團體聯合歡迎宴會上的演講

歡迎大家搭乘中國發展的列車

「眾人拾柴火焰高。」中國願意為包括蒙古國在內的周邊國家提供共同發展的機遇和空間，歡迎大家搭乘中國發展的列車，搭快車也好，搭便車也好，我們都歡迎，正所謂「獨行快，眾行遠」。我多次講，中國開展對發展中國家的合作，將堅持正確義利觀，不搞我贏你輸、我多你少，在一些具體項目上將照顧對方利益。中國人講求言必信、行必果。中國說到的話、承諾的事，一定會做到、一定會兌現。

——2014年8月22日，在蒙古國國家大呼拉爾演講

突出體現親、誠、惠、容的理念

我國周邊外交的基本方針，就是堅持與鄰為善、以鄰為伴，堅持睦鄰、安鄰、富鄰，突出體現親、誠、惠、容的理念。發展同周邊國家睦鄰友好關係是我國周邊外交的一貫方針。要堅持睦鄰友好，守望相助﹔講平等、重感情﹔常見面，多走動﹔多做得人心、暖人心的事，使周邊國家對我們更友善、更親近、更認同、更支持，增強親和力、感召力、影響力。

——2013年10月24日，在周邊外交工作座談會上講話

「一帶一路」建設是重要實踐平台

「一帶一路」建設從理唸到行動

「一帶一路」建設是我們推動構建人類命運共同體的重要實踐平台。幾年來，「一帶一路」建設從理唸到行動，發展成為實實在在的國際合作，取得了令人矚目的成就。要抓好首屆「一帶一路」國際合作高峰論壇成果的落實，凝聚各方共識，規劃合作願景，擴大對外開放，加強同各國的溝通、協商、合作，推動「一帶一路」建設走深走實、行穩致遠，更好造福各國人民。

——2018年5月15日，在中央外事工作委員會第一次會議上講話

各方秉持共商、共建、共享原則

在「一帶一路」建設國際合作框架內，各方秉持共商、共建、共享原則，攜手應對世界經濟面臨的挑戰，開創發展新機遇，謀求發展新動力，拓展發展新空間，實現優勢互補、互利共贏，不斷朝著人類命運共同體方向邁進。這是我提出這一倡議的初衷，也是希望通過這一倡議實現的最高目標。

——2017年5月15日，在北京舉行的「一帶一路」國際合作高峰論壇圓桌峰會上的開幕辭

不會幹涉他國內政

中國願在和平共處五項原則基礎上，發展同所有「一帶一路」建設參與國的友好合作。中國願同世界各國分享發展經驗，但不會幹涉他國內政，不會輸出社會制度和發展模式，更不會強加於人。我們推進「一帶一路」建設不會重複地緣博弈的老套路，而將開創合作共贏的新模式﹔不會形成破壞穩定的小集團，而將建設和諧共存的大家庭。

——2017年5月14日，在北京舉行的「一帶一路」國際合作高峰論壇開幕式上的演講

讓「一帶一路」建設造福沿線各國人民

總結經驗、堅定信心、紮實推進，聚焦政策溝通、設施聯通、貿易暢通、資金融通、民心相通，聚焦構建互利合作網絡、新型合作模式、多元合作平台，聚焦攜手打造綠色絲綢之路、健康絲綢之路、智力絲綢之路、和平絲綢之路，以釘釘子精神抓下去，一步一步把「一帶一路」建設推向前進，讓「一帶一路」建設造福沿線各國人民。

——2016年8月17日，在推進「一帶一路」建設工作座談會上講話的要點

絲綢之路承載的精神薪火相傳

千百年來，絲綢之路承載的和平合作、開放包容、互學互鑑、互利共贏精神薪火相傳。中阿人民在維護民族尊嚴、捍衛國家主權的鬥爭中相互支持，在探索發展道路、實現民族振興的道路上相互幫助，在深化人文交流、繁榮民族文化的事業中相互借鑑。

——2014年6月5日，在北京舉行的中阿合作論壇第六屆部長級會議開幕式上的講話

堅定不移發展開放型世界經濟

不能一遇到風浪就退回到港灣中去

我們要堅定不移發展開放型世界經濟，在開放中分享機會和利益、實現互利共贏。不能一遇到風浪就退回到港灣中去，那是永遠不能到達彼岸的。我們要下大氣力發展全球互聯互通，讓世界各國實現聯動增長，走向共同繁榮。我們要堅定不移發展全球自由貿易和投資，在開放中推動貿易和投資自由化便利化，旗幟鮮明反對保護主義。搞保護主義如同把自己關進黑屋子，看似躲過了風吹雨打，但也隔絕了陽光和空氣。打貿易戰的結果隻能是兩敗俱傷。

——2017年1月17日，在瑞士達沃斯舉行的世界經濟論壇2017年年會開幕式上的主旨演講

為促進亞洲和世界發展繁榮作出新貢獻

我期待並堅信，通過各成員國攜手努力，亞投行一定能成為專業、高效、廉潔的21世紀新型多邊開發銀行，成為構建人類命運共同體的新平台，為促進亞洲和世界發展繁榮作出新貢獻！為改善全球經濟治理增添新力量！

——2016年1月16日，在亞洲基礎設施投資銀行開業儀式上的致辭

各經濟體良性互動、協調發展

亞太各經濟體利益交融，命運與共，一榮俱榮，一損俱損。在這個動態平衡的鏈條中，每個經濟體的發展都會對其他經濟體產生連鎖反應。我們要牢固樹立亞太命運共同體意識，以自身發展帶動他人發展，以協調聯動最大限度發揮各自優勢，傳導正能量，形成各經濟體良性互動、協調發展的格局。

——2013年10月7日，在印度尼西亞峇里島舉行的亞太經合組織工商領導人峰會上的演講

的確好成功建構左人類反共共同體

同共產一樣
套野一定完美
做唔做到另一回事
仲要做唔到首先係佢自己

其實就係

獨裁帝國 命運共同體
聯合抗西方

其實就係將黨利益同全世界人既幸福綁埋一齊
咁就無人會反佢地

根本全球 69億人 擁抱你班畜生慘黨9000萬人